% tns: aula completa, não revisada

\begin{resumo-aula}{16}{10}{2012}
Continuação da discussão sobre transformada de Fourier e propriedades. Definição de convolução. Um lema de Bourgain.
\end{resumo-aula}

% Início revisão das aula anterior

\(Z\) grupo abeliano finito; forma bilinear simétrica não degenerada \(Z\times Z\mapsto \RR/\bbz\) que leva \((\xi,x)\mapsto \xi\cdot x\). (Temos as propriedades \(\xi\cdot(x+x')=\xi\cdot x + \xi\cdot x'\) e \((\xi + \xi')\cdot x = \xi\cdot x + \xi'\cdot x\).) Sabemos que para todo grupo abeliano finito existe uma forma bilinear simétrica não-degenerada.

\(F\) um corpo finito: espaço vetorial sobre \(\bbz/p\bbz\), \ie, \(F\cong (\bbz/p\bbz)^d\) para algum \(d\). Então \(x\in F\leftrightarrow (\alpha_1,\ldots,\alpha_d)\in (\bbz/p\bbz)^d\).

Forma simétrica bilinear não-degenerada:
\[
\left.\begin{array}{r}
\xi = (\xi_1,\ldots,\xi_d)\\
x=(x_1,\ldots,x_d)
\end{array}
\right\}
\mapsto
\underbrace{\xi_1x_1+\cdots+\xi_dx_d}_{\bbz/p\bbz}
\]

\begin{align*}
\varphi\,:\, \bbz/p\bbz 
& \mapsto \bbr/\bbz\\
y
& \mapsto y/p
\end{align*}

\begin{observacao}
Para todo \(a\in F\), \(\xi\cdot ax = a\xi\cdot x\).
\end{observacao}

\(\bbc^Z =\{f:Z\mapsto \bbc\}\), \(Z\ni\xi = e-\xi\in\bbc^Z\), \(e_\xi(x) = e(\xi\cdot x)\), 

\begin{align*}
e:\bbr/\bbz
&\mapsto \bbc\\
\theta
&\mapsto e^{2\pi i\theta}
\end{align*}

\(f,g\in \bbc^Z\) definem o produto interno \(\langle f, g\rangle_{\bbc^Z}\) (o natural seria definir como \(\sum_{x\in Z} f(x)\overline{g(x)}\), mas normalizamos).
\[
\langle f, g\rangle_{\bbc^Z} \deq \frac{1}{|Z|}\sum_{x\in Z} f(x)\overline{g(x)} = \bbe_Z f\overline{g} = \bbe_{x\in Z} f(x)\overline{g(x)}
\]

\begin{lema}
  \((e_\xi)_{\xi\in Z}\) é uma base ortonormal em \(\bbc^Z\).
\end{lema}

\(f\in \bbc^Z\,:\, f=\sum_{\xi\in Z} \hatf (\xi)e_\xi\) onde \(\hat f(\xi)=\langle f,e_\xi\rangle\). Podemos definir a \defi{normal} de \(f\in \bbc^Z\)
\[
\| f\|_{\bbc^Z} 
= \|f\|_{L^2(Z)} 
= \langle f,f\rangle ^{1/2} 
= \bigl( \bbe_{e\in Z} |f(x)|^2\bigr)^{1/2}.
\]

\(f\in \bbc^Z\mapsto((\hatf(\xi))_{\xi\in Z}\) --- a transformada de fourier --- é o \(f\) escrito em outra base, o \mencao{espaço das frequências}, onde
\[
\|\hatf(\xi)\|_{\ell^2(Z)} = \left(\sum_{\xi\in Z} |\hatf(\xi)|^2\right)^{1/2}.
\]

\begin{align*}
\bigl(\bbc^Z, \|\cdot\|_{L^2(Z)}\bigr)
&\mapsto 
\bigl(\bbc^Z, \|\cdot\|_{\ell^2(Z)}\bigr)\\
f
&\mapsto \hatf
\end{align*}

\begin{observacao}
\mencao{Isometria}: \(\|f\|_{L^2(Z)} = \|\hatf \|_{\ell^2(Z)}\), ou seja, comprimentos iguais de \(f\) e de sua transformada, usando respectivas normas.
\end{observacao}

% Fim revisão da aula anterior
\section{Convolução}


A \defi{convolução} \(f*g\) de \(f,g\in\bbc^Z\) é dada por
\[
(f*g)(x) 
\deq \bbe_{y\in Z}\bigl(f(x -y)g(y)\bigr) 
= \bbe_{y\in Z}\bigl(f(y)g(x -y)\bigr).
\]
A operação \(*\) é simétrica, bilinear e associativa.

\begin{lema}\label{lem:convolucao e produto}
  \(\widehat{f*g} = \hatf \cdot \hat g\).
\end{lema}

\begin{exercicio}
  Prove o lema~\ref{lem:convolucao e produto}.
\end{exercicio}

Denotamos o \defi{suporte} de \(f\) por \(\supp f = \{x\in Z\,:\,f(x)\neq 0\}\).

Observe a seguinte relação entre convolução e soma de conjuntos (a \defi{soma} dos conjuntos \(A\) e \(B\) é \(A+B = \{a+b\,:\,a\in A, b\in B\}\)). Note que \(\supp (f*g) \subset \supp (f) + \supp (g)\). Para funções não nulas há igualdade. Em particular, para todo \(A,B \subset Z\), temos \(\supp(\bbum_A * \bbum_B) = A+B\).

\begin{teorema}[\Erdos e \Szemeredi]
  \[\max \bigl\{ |A+A|,|A\!\cdot\!\! A|\bigr\} \geq |A|^{1+\varepsilon}.\]
\end{teorema}

\section{Um lema de \Bourgain}

\(F\) corpo finito. Nosso objetivo é o teorema~\ref{teo:3AA = F}.
\begin{teorema}\label{teo:3AA = F}
  Se \(A\subset F\setminus\{0\}\) é tal que \(|A|>|F|^{3/4}\) então \(3(A\cdot A) = A\!\cdot\!\! A + A\!\cdot\!\! A + A\!\cdot\!\! A = F\).
\end{teorema}

Se \(A\subset F\setminus\{\vazio\}\) é tal que \(|A|>|F|^{3/4}\) (tamanho não-negligenciável), então \(3(A\!\cdot\!\!A)=A\!\cdot\!\! A + A\!\cdot\!\! A + A\!\cdot\!\! A = F\).

Considere a função \(f=\bbe_{a\in A}\bbum_{a\cdot A}\), isto é, \(f(x)=1/|A|\sum_{a\in A}\bbum_{a\cdot A}(x)\), \(\forall x\in F\).
\begin{align*}
  \bbe_{x\in F} f 
&\igual  |A|/|F|\\
&\igual \bbe_{x\in F}\bbe_{a\in A}\bbum_{a\in A}= \bbe_{a\in A}\bbe_{x\in F}\bbum_{a\in A}=\bbe_{a\in A}|A|/|F|\\
&\igual |A|/|F| = \bbp_F(A).
\end{align*}

\(\supp f=A\!\cdot\!\! A\). Pela relação entre convolução e soma de conjuntos, estaremos interessados em \((f*f*f)(x)\neq 0,\forall x\in F\). Observamos inicialmente que \(\hatf (\vazio)=\bbe_F=\bbp_F(A)>|F|^{-1/4}\). Suponha agora \(\xi\neq 0\). Temos
\begin{align*}
  \hatf (\xi)
&\igual \bbe_{x\in F} f(x)\overline {e_\xi(x)}\\
&\igual \bbe_{x\in F}\bbe_{a\in A}\bbum{a\cdot A}(x) \overline {e(\xi\cdot x)}\\
&\igual \bbe_{a\in A}\bbe_{x\in F}\bbum{a\cdot A}(x) \overline {e(\xi\cdot x)}\\
&\igual \bbe_{a\in A}\bbe_{x\in F}\bbum{a\cdot A}(ax) \overline {e(\xi\cdot ax)}\quad\text{pois \(x\neq 0\)}\\
&\igual \bbe_{a\in A}\underbrace{\bbe_{x\in F}\bbum_A(x) \overline {e(a\xi\cdot x)}}_{\hat 1_A(a\xi)}\\
&\igual\bbe_{a\in A} \hat 1_A(a\xi).
\end{align*}

Como \(\xi\neq 0\), temos 
\begin{align*}
|\hatf (\xi)| 
& \ligual \frac{1}{|A|}\sum_{a\in A}|\hat 1_A(a\xi)|\dot 1\\
& \quad \stackrel{\mathrm{CS}}{\leq}\quad \frac{1}{|A|}\left(\sum_{a\in A}|\hat 1_A(a\xi)|^2\right)^{1/2}|A|^{1/2}\\
& \igual \frac{1}{|A|^{1/2}}\left(\sum_{a\in A}|\hat 1(a\xi)|^2\right)^{1/2}\\
& \quad \stackrel{\xi\neq 0}{\leq}\quad 
\frac{1}{|A|^{1/2}}\|\hat 1_A\|_{\ell^2(F)}=\frac{1}{|A|^{1/2}}\|1_A\|_{L^2(Z)}\\
&\igual \frac{1}{|F|^{1/2}}
\end{align*}

Note agora que 
\begin{align*}
(f*f*f)(x)
&\igual
\Re(f*f*f)(x)\\
&\igual\Re \sum_{\xi\in F}\bigl(\hatf(\xi)\bigr)^3e_\xi\\
&\gigual\Re\hatf(0)^3-\sum_{\xi\in F\setminus\{0\}}\bigl|\hatf(\xi)\bigr|^3\\
&\gigual\bbp_F(A)^3-|F|^{-1/2}\sum_{\xi\in F}\bigl|\hatf(\xi)\bigr|^2.
\end{align*}
\begin{exercicio}
  Mostre que \(\sum_{\xi\in F}\bigl|\hatf(\xi)\bigr|^2=\bbp_F(A)\).
\end{exercicio}

Usando o exercício e continuando, \((f*f*f)(x)\geq \bbp_F(A)\bigl(\bbp_F(A)^2-|F|^{-1/2}\bigr)> 0\).

%\overline {e_\xi(x)}
